<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="25"><page Index="1"><![CDATA[Excellence in Learning Innovation


                                                  Herunata S.Pd., M.Pd

                                                      Zuni Nurfadila


                          Lembar Kerja Peserta Didik


                                               Elektronik

                                                                               Berbasis STEM





           TERMOKIMIA                                                                            Dilengkapi

                                                                                                      AR



                          Untuk Kelas XI MIPA

                            SMA/MA Sederajat






































     Nama        :

     No. absen :

     Kelas         :


     Kelompok :


                                             DEPARTEMEN KIMIA

                FAKULTAS MATEMATIKA DAN ILMU PENGETAHUAN ALAM

                                     UNIVERSITAS NEGERI MALANG]]></page><page Index="2"><![CDATA[daftar isi






                          Kata Pengantar                                                             3



                          Tujuan                                                                     4





                          Petunjuk Penggunaan LKPD                                                   5




                          Peta Konsep                                                                7




                          Tahap Pembelajaran STEM                                                    8




                          Uraian Materi                                                              9




                          Apersepsi                                                                  10




                          Science 1                                                                  11




                          Science 2                                                                  14




                         Technology                                                                  18




                         Engineering                                                                  21




                         Mathematics                                                                  23




                         Daftar Pustaka                                                               25







                                                  Termokimia]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR










               Assalamualaikum Wr. Wb.


                       Puji  syukur  alhamdulillah  senantiasa  penulis  panjatkan  kepada  Allah  SWT  yang
               telah memberikan limpahan rahmat dan karunia yang tak terhingga sehingga penulis
               dapat  menyelesaikan  E-LKPD  dengan  judul  “E-LKPD  Termokimia  Berbasis  STEM
               Berbantuan  Augmented  Reality”.  Sholawat  serta  salam  semoga  tetap  tercurahkan
               kepada Nabi Muhammad SAW. yang telah membimbing umat Islam menuju jalan yang
               terang benderang.


                       E-LKPD  Termokimia  berbasis  STEM  berbantuan  Augmented  Reality    ini  berisi
               tentang petunjuk penggunaan E-LKPD, peta konsep, pendahuluan, kegiatan-kegiatan
               pembelajaran,  kegiatan  STEM  pada  materi  termokimia  dan  penjelasan  materi  yang
               terintegrasi dengan augmented reality terkait materi termokimia. Tujuan pembuatan E-
               LKPD untuk memudahkan peserta didik dalam mempelajari materi termokimia dengan

               model  pembelajaran  STEM  berbantuan  augmented  reality  untuk  meningkatkan
               pemahaman dan literasi sains peserta didik


                  Penulis menyampaikan terima kasih kepada Herunata S.Pd, M.Pd selaku pembimbing
               serta  semua  pihak  yang  telah  membantu  dalam  pembuatan  E-LKPD  ini.  Penulis
               menyadari  sepenuhnya  bahwa  dalam  penyusunan  E-LKPD  ini  terdapat  banyak
               kekurangan,  karena  penulis  hanyalah  manusia  biasa  yang  jauh  dari  kata  sempurna.
               Ibarat  pribahasa  “tidak  ada  gading  yang  tak  retak”.  Oleh  karena  itu,  penulis
               mengharapkan kritik dan saran yang membangun guna perbaikan E-LKPD ini.


                    Akhir kata, semoga E-LKPD ini dapat bermanfaat bagi penulis khususnya, dan bagi
               semua pihak pada umumnya.




               Wassalamualaikum Wr.Wb



                                                                              Malang,                2023






                                                                                       Penulis





                                                  Termokimia]]></page><page Index="4"><![CDATA[TUjuan























































































                                                  Termokimia]]></page><page Index="5"><![CDATA[PETUNJUK

                                               PENGGUNAAN LKPD



                    Peta Konsep                            Tujuan                     Tahap Pembelajaran

                   Berisi peta konsep                 Berisi KD, IPK, dan           Berisi tahapan pembelajaran
                dari materi termokimia                tujuan pembelajaran            dengan pendekatan STEM






























                     Apersepsi                          Kegiatan Inti

                Pengantar pembelajaran             Terdiri dari tahap science,
               agar peserta didik menjadi         tecnology, engineering, dan
                 tertarik untuk belajar                  mathematics





                                                                                            Berisi konsep sains utama
                                                                                               yang akan dipelajari
                                                                                            dan tujuan pembelajaran




                                                                                             Kegiatan Belajar 1

                                                                                            Berisi kegiatan peserta
                                                                                           didik dengan pendekatan
                                                                                                    STEM
















                                                  Termokimia]]></page><page Index="6"><![CDATA[Barcode


                                              Berisi barcode yang dapat
                                              discan untuk mengakses
                                               augmented reality yang
                                              membantu pembelajaran



                                                                                        Link
                        Yuk Mencoba                                       Berisi link youtube yang dapat

                Berisi kegiatan pembelajaran                           diakses untuk menambah informasi
                 untuk merancang suatu alat
                      untuk di uji coba
                (misal: kalorimeter sederhana)                                       Daftar Pustaka
                                                                             Berisi daftar pustaka yang dapat
                                                                           digunakan untuk menambah literasi










                                                  Yuk Berpikir

                                             Berisi pertanyaan-pertanyaan
                                              yang harus dipecahkan oleh
                                                      peserta didik





























                                                  Termokimia]]></page><page Index="7"><![CDATA[PETA KONSEP


























































































                                                  Termokimia]]></page><page Index="8"><![CDATA[Tahap Pembelajaran

                                                         STEM







                   Langkah-langkah Pembelajaran Berbasis STEM

                        Pendekatan  STEM  dalam  pembelajaran  mengembangkan  pendidikan  yang
                  mengintegrasikan  Science,  Technology,  Engineering,  dan  Mathematic  dengan
                  memfokuskan  proses  pendidikan  pada  pemecahan  masalah  nyata  dalam  kehidupan
                  sehari-hari  (Tsai  et  al.,  2018).  Sehingga  langkah  pembelajaran  yang  dapat  dilakukan
                  pendidik menggunakan pendekatan STEM. Oleh karena itu, dalam LKPD termokimia
                  berbasis  STEM  tahapan  pembelajaran  yang  dilakukan  pada  materi  termokima,
                  meliputi:



                        Tahap                                      Kegiatan



                                      Pada tahap ini dibagi menjadi 2, meliputi:
                                           Science  1:  Kajian  permasalahan  yang  berkaitan  dengan
                                           sistem, lingkungan, reaksi endoterm dan eksoterm dalam
                                           kehidupan sehari-hari
                       Science             Science 2: Kajian permasalahan berkaitan dengan energi
                                           dan  Hukum  pertama  Termodinamika  yang  dikemas

                                           dalam  fenomena  alam.  Selain  itu,  juga  mencakup
                                           persamaan  termokimia  pada  reaksi  endoterm  dan
                                           eksoterm



                                      Membuat  sebuah  kalorimeter  sederhana  dari  bahan-bahan
                     Technology       sederhana  untuk  kegiatan  pengukuran  entalpi  reaksi  dari
                                      larutan NaOH dan HCl



                                      Mencari  sumber  terkait  informasi  mengenai  kalorimeter
                     Engineering      terutama kalorimeter bom serta kaitannya dengan kapasitas
                                      kalor dan kalor jenis



                                      Menghitung  ΔH  dan  ΔE  dari  sebuah  percobaan  dan
                    Mathematics
                                      menerapkan Hukum Hess pada reaksi pembentukan standar


                                 Tabel 1. Tahap pembelajaran termokimia berbasis STEM




                                                  Termokimia]]></page><page Index="9"><![CDATA[URAIAN MATERI






               Sistem dan Lingkungan
                     Dalam termokimia ada dua hal yang perlu diperhatikan terkait perpindahan energi,
               yaitu sistem dan lingkungan. Sistem adalah sesuatu yang menjadi pusat perhatian atau
               pusat  pengamatan  yang  kita  pelajari  perubahan  energinya,  lingkungan  adalah  segala
               sesuatu  yang  berada  di  luar  sistem  yang  kita  amati.  Berdasarkan  interaksinya  dengan
               lingkungan, sistem dibedakan menjadi tiga macam, yaitu:
                 1. Sistem Terbuka, yaitu suatu sistem yang memungkinkan terjadinya pertukaran kalor
                   dan zat (materi) antara lingkungan dan sistem.
                 2. Sistem Tertutup, yaitu suatu sistem yang memungkinkan terjadinya pertukaran kalor
                   antara sistem dan lingkungannya, tetapi tidak terjadi pertukaran materi.
                 3. Sistem  Terisolasi,  yaitu  suatu  sistem  yang  tidak  memungkinkan  terjadinya
                   pertukaran kalor dan materi antara sistem dan lingkungan.
               Energi dan Entalpi
                     Perpindahan energi antara sistem dan lingkungan dapat berupa kalor (q) maupun
               berupa kerja (w). Energi dalam (internal energy) merupakan jumlah energi yang dimiliki
               oleh suatu zat atau sistem yang dilambangkan U. Energi dalam suatu zat tidak dapat

               diukur rnamun yang penting dalam termokimia adalah menentukan perubahan energi
               dalam (ΔU). Perubahan energi dalam dapat berupa kalor yang diserap atau dibebaskan
               (q) dan kerja yang dilakukan atau diterima (w).Sehingga, perubahan energi sistem sama
               dengan:
                                                      ΔU = q +w.
               Entalpi adalah banyaknya energi yang dimiliki sistem (U) dan kerja (PV) sehingga bisa
               dituliskan
                                                      H = U + PV.
                       Sedangkan perubahan entalpi yaitu kalor reaksi dari suatu reaksi pada tekanan
               tetap.  Perubahan  entalpi  terdiri  dari  entalpi  pembentukan  standar,  entalpi  penguraian
               standar,  entalpi  pembakaran  standar,  dan  entalpi  netralisasi.  Perubahan  entalpi
               dipengaruhi  oleh  Hukum  Hess,  energi  disosiasi  dan  energi  pembentukan  standar.
               Kalorimetri merupakan alat untuk mengukur kalor yang didasarkan pada pengamatan
               perubahan suhu ketika suatu benda menyerap atau melepaskan energi sebagai kalor.
               Reaksi Eksoterm dan Reaksi Endoterm

                     Reaksi eksoterm adalah reaksi yang disertai dengan perpindahan kalor dari sistem ke
               lingkungan.  Artinya,  sistem  membebaskan  energi,  sehingga  entalpi  sistem  akan
               berkurang dimana entalpi produk lebih kecil dari pada entalpi pereaksi. Oleh karena itu
               perubahan  entalpi  (ΔH)  bertanda  negatif.Reaksi  endoterm  adalah  reaksi  perpindahan
               kalor dari lingkungan ke sistem. Artinya, sistem menyerap energi, sehingga entalpi sistem
               akan bertambah dimana produk lebih besar dari pada entalpi pereaksi. Oleh karena itu
               perubahan entalpi (ΔH) bertanda positif.


                                                  Termokimia]]></page><page Index="10"><![CDATA[APERSEPSI








                                                   Pendahuluan




















                Gmbar 1. Menghangatkan tubuh dengan api unggun  (kiri), memegang secangkir
                                                 teh panas (kanan)


                   Pernahkah kalian melakukan kegiatan diatas? Apa yang tangan kalian rasakan ketika
               melakukan  salah  satu  kegiatan  tersebut?  Mendekatkan  tangan  didekat  api  unggun
               merupakan salah satu cara yang dapat digunakan untuk menghangatkan tubuh. Hal ini
               dapat terjadi karena energi panas dari api unggun secara tidak langsung dilepaskan ke
               lingkungan sehingga kita bisa merasakan kehangatan saat berada di dekat api unggun.
               Selain itu, memegang secangkir teh yang hangat juga dapat mentransfer rasa hangat ke
               tubuh kita. Peristiwa tersebut merupakan salah satu contoh dari perpindahan panas atau
               kalor.

                                                                             Scan me
                   Perpindahan  kalor  atau  panas  dapat
               terjadi  dari  sistem  ke  lingkungan  atau
               sebaliknya.  Teh,  gula,  dan  air  panas
               merupakan  sistem  sedangkan  gelas  sebagai
               lingkungannya.  Perpindahan  kalor  dari
               sistem  ke  lingkungan  menyebabkan  suhu
               lingkungan  menjadi  naik.  Peristiwa  ini
               disebut reaksi endoterm


                                                                       http://asblr.com/hfcpm












                                                  Termokimia]]></page><page Index="11"><![CDATA[Science 1






                       Science
                          Sistem dan lingkungan
                          Jenis-jenis sistem
                          Reaksi endoterm dan eksoterm
              Tujuan Pembelajaran

                  Peserta didik mampu menjelaskan sistem dan lingkungan
                  Peserta didik mampu mengklasifikikan jenis-jenis sistem
                  Peserta didik dapat membedakan reaksi endoterm dan eksoterm dalam kehidupan
                  sehari-hari





                                                   Kegiatan Belajar 1






                                               Sistem dan Lingkungan

                      Pada tahun 1937 tepatnya pada 6 Mei, sebuah pesawat trans-atlantik Hindenburg
              yang dibanggakan oleh Jerman tiba di Lukehurst, New Jersey. Ketika pesawat balon udara
              raksasa ini melayang-layang diudara, para awak kapal bersiap untuk menunggu badai petir
              mereda  agar  pesawat  dapat  mendarat.  Pada  pukul  19.00,  ketika  siap  mendarat,  pesawat

              Hindenburg tiba-tiba terbakar dan menyebabkan 35 dari 97 penumpang tewas dan yang
              lain mengalami luka-luka (Kompas, 2017). Apa yang menyebabkan pesawat ini terbakar?

















                     Gambar 2. Ledakan pesawat balon udara Hindenburg, New Jersey, Tahun 1937
                                                (Popperfoto/Getty image)

                      Pada  kasus  ini,  ternyata  pesawat  tersebut  menggunakan  bahan  bakar  hidrogen  yang
              pada saat itu diduga mengalami kebocoran dan bereaksi dengan udara sekitar (oksigen dan
              air). Reaksi kimia ini melepas energi yang tersimpan dalam molekul-molekul hidrogen.





                                                  Termokimia]]></page><page Index="12"><![CDATA[Yuk Berpikir



               Berdasarkan ilustrasi di atas diskusikan jawaban pertanyaan dibawah ini!



                 Berdasarkan  peristiwa  meledaknya  pesawat  balon  udara  Hindenburg,  mana  kah
                 yang termasuk sistem dan lingkungan?













                 Berdasarkan pemahamanmu, apa yang disebut dengan sistem?












                 Berdasarkan pemahamanmu, apa yang disebut dengan lingkungan?












                 Berdasarkan jenis pertukaran energi dan materi sistem dibedakan menjadi 3. Sebutkan
                 dan beri contoh di setiap jenisnya!











                                                                                      Scan me
                                            Untuk mengetahui lebih dalam
                                           mengenai jenis-jenis sistem, yuk
                                              scan kode QR disamping!


                                                      http://asblr.com/l3q2y





                                                  Termokimia]]></page><page Index="13"><![CDATA[Kegiatan Belajar 2





                                         Reaksi Endoterm dan Eksoterm
                        Pernahkah  kamu  mengamati  es  yang  meleleh?  Atau  ketika  mengikuti  kegiatan
              pramuka pasti ada acara menyalakan api unggun bukan? Nah apa yang kamu rasakan

              ketika berada di dekat api unggun?














                                  Gmbar 3. Es meleleh (kiri) dan api unggun (kanan)
                                                                                Scan me
                      Kedua peristiwa tersebut mengalami jenis
               perpindahan  kalor  yang  berbeda.  ada  yang
               diserap dan adapula yang dilepas. Proses tersebut
               adalah  reaksi  eksoterm  dan  endoterm.  Untuk
               lebih jelasnya scan barcode berikut!

                         Yuk Berpikir


                                                                        http://asblr.com/KT4zj

                   Berdasarkan peristiwa diatas manakah yang termasuk peristiwa eksoterm dan
                   endoterm?






                  Apakah ciri-ciri reaksi eksoterm dan reaksi endoterm?








                  Sebutkan reaksi eksoterm dan reaksi endoterm dalam kehidupan ehari-hari!













                                                  Termokimia]]></page><page Index="14"><![CDATA[Science 2






                       Science
                          Hukum pertama termodinamika            Persamaan termokimia
                          Kalor                                  Entalpi reaksi
                          Kerja
              Tujuan Pembelajaran

                  Peserta didik dapat menjelaskan hukum pertama termodinamika yang berkaitan
                  dengan perubahan energi
                  Peserta didik dapat menjelaskan kaitan antara kalor dan kerja pada reaksi endoterm
                  dan eksoterm
                  Peserta didik dapat menuliskan persamaan termokimia dan menentukan entalpi reaksi
                  pada suatu reaksi kimia




                                                   Kegiatan Belajar 1








                          Hukum Pertama Termodinamika dan Perubahan Energi

                    Pernahkah  kalian  mendengar  peristiwa  blue  fire  ?  Blue  fire  merupakan  salah  satu
              fenomena alam yang terbentuk karena reaksi kimia yang melepaskan panas dan cahaya.
              Fenomena ini dapat kalian jumpai, salah satunya di kawah Ijen, Gunung Ijen, tepatnya di
              perbatasan  Kabupaten  Bondowoso  dan  Banyuwangi.  Peristiwa  ini  banyak  diburu  oleh
              wisatawan baik lokal maupun mancanegara untuk menyaksikan letupan api berwarna biru
              yang muncul dari kawah Ijen sekitar pukul 02.00-04.00 pagi. Lalu, bagaimana fenomena ini
              dapat terjadi?



















                                       Gambar 4. Peristiwa blue fire di Kawah Ijen
                                               (Dok. Pemkab Banyuwangi)




                                                  Termokimia]]></page><page Index="15"><![CDATA[Peristiwa tersebut terjadi karena adanya kandungan sulfur yang cukup tinggi sehingga
              teroksidasi dengan udara dengan reaksi sebagai berikut:





                   Sistem pada fenomena ini terdiri dari molekul S, O2 dan SO2. Kita mungkin tidak
              dapat  mengetahui  kandungan  energi  dari  reaktan  atau  produk,  tetapi  dapat  mengukur
              perubahan kandungan energi (∆E). Pada kasus ini terjadi perubahan energi dari reaktan
              atau sistem ke lingkungan berupa energi termal, tetapi tidak mengubah energi total alam
              semesta.



                        Yuk Berpikir



              Dalam ilustrasi tersebut energi total tidak berubah ketika terjadi transfer energi termal
              dari sistem ke lingkungan. Dapatkah kamu menuliskan hukum pertama termodinamika
              yang berkaitan dengan peristiwa tersebut?














              Tuliskan  rumus  dari  Hukum  Pertama  Termodinamika  yang  dapat  diterapkan  untuk

              perubahan energi dalam sistem (bukan pada lingkungan)!


































                                                  Termokimia]]></page><page Index="16"><![CDATA[Yuk Berpikir                                               Scan me



                Perubahan energi (∆E) dalam suatu sistem adalah
                jumlah  kalor  yang  dipertukarkan  antara  sistem

                dan  lingkungan  dan  kerja  yang  dilakukan  oleh
                sistem.    Perhatikan      ilustrasi    disamping.
                Berdasarkan      ilustrasi   tersebut,   jawablah
                pertanyaan berikut!
                                                                           http://asblr.com/5gPdy
                Bagaimana hubungan antara kalor dan kerja pada reaksi eksoterm dan endoterm















                Pada  suhu  0ºC  dan  tekanan  1  atm,  es  meleleh  membentuk  air  yang  cair.  Hasil
                pengukuran menunjukkan bahwa untuk setiap mol es yang diubah menjadi cair pada
                keadaan ini, sejumlah 6,01 kJ energi diserap oleh sistem (es). Tuliskan persamaan reaksi
                untuk fenomena ini dan termasuk reaksi apakah ini? Jelaskan















              Tuliskan reaksi pada pembakaran metana (CH4) dan termasuk reaksi apakah peristiwa
              ini? Jelaskan






















                                                  Termokimia]]></page><page Index="17"><![CDATA[Tentukan diagram perubahan entalpi yang sesiuai untuk peristiwa mengenai es meleleh
              dan pembakaran metana dan lengkapilah diagramnya!















                                  Energi



































                                  Energi



























                                                  Termokimia]]></page><page Index="18"><![CDATA[tecHnology







                      Technology
                          Kalorimeter sederhana
                          Perubahan entalpi
              Tujuan Pembelajaran
                    Merancang  kalorimeter  sederhana  untuk  melakukan  percobaan  mengenai

                    penentuan entalpi reaksi





                                                 Kegiatan Belajar 1





                                                       Kalorimeter

                         Dalam  sebuah  laboratorium,  pertukaran  kalor
                                                                                       Scan me
               dimana  proses  fisika  dan  kimia  terjadi  diukur
               menggunakan  kalorimeter.  Salah  satu  kalorimeter  yang
               dapat  digunakan  pada  tekanan  konstan  adalah
               kalorimeter  sederhana.  peralatan  ini  dapat  mengukur
               pengaruh  kalor  pada  berbagai  reaksi  seperti  penetralan
               asam  basa,  kalor  pelarutan  dan  kalor  pengenceran.
               Untuk memahami bagaimana kalorimeter sederhana ini
               dapat  digunakan  untuk  mengukur  pertukaran  kalor.
                                                                                http://asblr.com/Kn9F9
               Lakukan percobaan berikut ini yuk!

                           Yuk Mencoba




              Tujuan     : Menentukan kalor reaksi dan perubahan entalpi antara NaOH dan NaCl

              Alat         :
                  Kalorimeter sederhana
                  Gelas ukur
                  Gelas kimia (2 buah)
                  Pipet tetes
              Alat         :
                  Larutan NaOH 0,1 M

                  Larutan HCl 0,1 M




                                                  Termokimia]]></page><page Index="19"><![CDATA[Cara Kerja        :
                  Siapkan kalorimeter sederhana, yang dapat dibuat dari 2 wadah minuman dari bahan
                  polistirena  atau steroform berukuran 250 mL Buatlah tutupnya menggunakan gabus

                  yang sudah diberi 2 lubang untuk pengaduk dan termometer
                  Ambilah 50 mL larutan NaOH 0,1 M dan 50 mL larutan HCl 0,1 M pada gelas ukur
                  dan ukurlah suhu masing-masing larutan. Ambil nlai rata-ratanya
                  Masukan  larutan  NaOH  ke  dalam  kalorimeter  lalu  menambahkan  larutan  HCl.
                  Tutup kalorimeter dan aduk rata menggunakan batang pengaduk.
                  Lihat suhu pada termometer dan catat suhu tersebut
                  Hitung kalor reaksi per mol NaOH  dengan mengasumsikan kalor jenis larutan = 4,18
                  J/g °C dan kerapatan larutan = 1.000g/L.
                  Hitung perubahan entelpi reaksi.
                  Tulis persamaan termokimianya.
                  Berikut ini adalah gambar untuk kalorimeter sederhana




































                                           Gambar 5. Kalorimeter sederhana
                                                     (Chang, 2010)
















                                                  Termokimia]]></page><page Index="20"><![CDATA[Hasil Percobaan



                       Hasil pengukuran temperatur



                                                    Sebelum                                    Rata-Rata


                          NaOH 0,1 M



                           HCl 0,1 M



                                                     Sesudah                                   Rata-rata



                          NaOH 0,1 M


                           HCl 0,1 M




                   Tuliskan persamaan reaksi yang terjadi !








                   Hitunglah kalor reaksi per mol NaOH berdasarkan hasil percobaan tersebut









                   Hitunglah perubahan entalpi reaksi (∆H) berdasarkan hasil percobaan tersebut









                   Termasuk reaksi apakah yang terjadi ketika mencampurkan NaOH dan HCl?













                                                  Termokimia]]></page><page Index="21"><![CDATA[engineering





                       Engineering

                          Kalorimeter Bom

               Tujuan Pembelajaran
                 Peserta didik dapat menjelaskan prinsip kerja calorimeter bom, komponen, dan cara
                 penggunaannya
                 Peserta didik dapat menuliskan persamaan reaksi yang dihasilkan dari kalorimeter bom
                 yang berlangsung pada volume konstan




                                                 Kegiatan Belajar 1





                                                    Kalorimeter Bom

                       Kalor  pembakaran  biasanya  diukur  dengan  menempatkan  senyawa  yang  massanya

               diketahui  dalam  wadah  baja  yang  disebut  kalorimeter  bomb  volume  konstan.  Volume
               konstan  merujuk  pada  volume  wadah  yang  tidak  berubah  selama  reaksi  terjadi.
               Kalorimeter ini dirancang dengan mengasumsikan tidak ada kalor atau massa yang hilang
               ke lingkungan selama proses pengukuran. Berikut adalah gambar kalorimeter bom volume
               konstan. Untuk mengetahui lebih jauh tentang kalorimeter bom, scan barcode dibawah ini
               yaa!

                                                                               Click this video




















                                                                  https://youtu.be/KmtmuJuX
                                                                               Xuo

                           Gambar 6. Kalorimeter  Bom
                                   (Chang, 2010)





                                                  Termokimia]]></page><page Index="22"><![CDATA[Yuk Berpikir




                       Pernahkah  kamu  berpikir  bagaimana  cara  kerja  kalorimeter  bom  untuk
               menentukan  kalor  pembakaran  suatu  reaksi?  Untuk  mengenal  lebih  dalam
               mengenai  kalorimeter  bom,  yuk  jawab  pertanyaan  berikut.  Kamu  dapat  mencari
               informasinya melalui literatur buku/ebook maupun search engine

                                                    Pertanyaan


               Berdasarkan  hasil  ilustrasi  di  atas  dan  studi  literatur  yang  kamu  lakukan,  apa  saja
               komponen yang ada dalam kalorimeter bom?














               Bagaimanakah prinsip kerja dari kalorimeter bom?
















               Jika  diketahui  q  sistem=q  air  +  q  bom  +  q  reaksi  dengan  q  sistem=  0,  maka
               bagaimanakah rumus yang tepat C kalorimeter bom berdasarkan keterangan tersebut!
























                                             Termokimia]]></page><page Index="23"><![CDATA[mathematicS





                          Mathematic

                             Kalor                               Perubahan entalpi (∆H)
                             Kerja                               Hukum Hess
                             Entalpi pembentukan
               Tujuan Pembelajaran
                   Peserta didik menghitung ∆E suatu reaksi pada tekanan konstan
                   Peserta didik menghitung ∆H dan energi yang dibebaskan pada suatu reaksi
                   Peserta  didik  dapat  menghitung  kalor  pembakaran  dari  hasil  percobaan  menggunakan
                   kalorimeter

                   Peserta didik dapat menerapkan hukum Hess untuk menentukan ∆H



                                                   Kegiatan Belajar 1





                                                     Yuk Berpikir



              Kerjakan soal-soal dibawah ini dengan tepat

              Sebuah  balon  sedang  dipompa  sampai  penuh  dengan  memanaskan  udara  di  dalamnya.
              Pada tahap akhir dari proses ini, volume balon berubah dari 4,00 x 106 L menjadi 4,50 x
              106 L dengan penambahan energi 1,3 x 108 J sebagai panas. Dengan asumsi bahwa balon
              mengembang melawan tekanan konstan 1,0 atm, hitung ∆E untuk proses tersebut. (Untuk
              mengkonversi antara L atm dan J, gunakan 1 L atm 101,3 J.)













                Ketika  1  mol  metana  (CH4)  dibakar  pada  tekanan  konstan,  890  kJ  energi  dilepaskan
                sebagai  panas.  Hitung  ∆H  untuk  proses  di  mana  5,8  g  sampel  metana  dibakar  pada
                tekanan konstan.
















                                                     Termokimia]]></page><page Index="24"><![CDATA[Sebanyak 1,435 gram naftalena (C10H8), zat yang berbau tajam yang digunakan sebagai
              bahan baku kamper, dibakar di dalam kalorimeter bom. Akibatnya suhu air meningkat
              sebesar 5,67ºC. Hitunglah kalor pembakaran naftalena, jika kapasitas kalorimeter adalah
              10,17 kJ/ºC. Reaksi pembakarannya adalah














              Berikut ini adalah diagram tahap reaksi dan tingkat energi reaksi pembentukan gas SO3
                            ∆H(Kj)
                                               S(s) +3O2(g)
                                   0
                                                         ∆H1= -110,5 Kj
                                                          2SO2 (g)+O2 (g)
                              -593,8
                                         ∆H2                 ∆H3



                              -790,4
                                                 2SO3 (g)


                                                                  Keadaan akhir
               Berdasarkan diagram tersebut, ∆H3 adalah...


















               Perubahan  entalpi  fermentasi  glukosa  (C6H12O6  (aq)   →  2C2H5OH(aq)  +  2CO2(g))
               adalah


















                                                  Termokimia]]></page><page Index="25"><![CDATA[daftar pustaka







                      Chang, R.2010.Chemistry,10th ed. McGraw-Hill


                      McMurry,  J.  E.,  dan  Fay,  R.  C.  2003.  Chemistry  Fourth  Edition.  New  York,
                      Pearson Prentice Hall.


                      Zumdahl, S. S., dan Zumdahl, A. 2010. Chemistry Eighth Edition. USA, Cengange
                      Learning.



                      Tsai, H.-Y., Chung, C.-C. & Cou, S.-J. (2018). Construction and Development of
                       Istem Learning Model. Eurasia Journal of Mathematics Science and Technology
                      Education, 14(1).


                      https://kumparan.com/rita-kartika/fenomena-blue-fire-di-kawah-ijen-bagaimana-
                      bisa-terjadi


                      https://internasional.kompas.com/read/2017/05/06/17025081/hari.ini.dalam.sejarah.
                      tragedi.terbakarnya.hindenburg











































                                                  Termokimia]]></page></pages></Search>